
### Créer vos lettres types dans Maia

Maia vous permet de créer des modèles de lettres que vous pouvez ensuite imprimer directement depuis vos dossiers.

Le principe d'une lettre type est de définir un texte qui sera invariant quelque soit la situation de la patiente et des variables qui dépendent au contraire de sa situation.


### Créer ou modifier une lettre type

Maia vous donne la possibilité de créer des modèles d'email et de lettres types que vous pouvez ensuite réutiliser depuis vos dossiers.

Tous vos modèles sont accessibles depuis le module "Paramètres" ou "Dossiers Médicaux", dans le type de document "Modèle Email".


La création d'un nouveau modèle permet de définir un titre un sujet (utilisé dans les emails) ainsi qu'un texte avec des variables:  
![Editeur de Lettre Type](/content/maia/standard_letter/trip_letter.png)



### Les variables

Comme vous pouvez le remarquer, une Lettre Type est composée de texte simple et d'élements surlignés en bleu: ce sont des variables.
Une variable est un élément qui prendre la valeur du champ correspondant dans un dossier.

Par exemple la variable "Patient(e)" correspond au champ "Patient(e)" du dossier de grossesse.
Si le dossier de votre patiente s'appelle "Martine Dupond", alors "Patient(e)" sera remplacé par "Martine Dupond" lors de l'impression de cette lettre.


Les variables disponibles sont accessibles en cliquant sur l'icône en forme de document dans la barre d'outils:
![Variables disponibles](/content/maia/standard_letter/variables.png)

Commencez par sélectionner un type de document pour ensuite choisir une variable dans ce document ou dans les documents liés.

:::warning Attention
Dans l'idéal ne choisissez qu'un seul document de référence par modèle, car sinon vous risquez d'ajouter des variables qui n'existent pas sur le document que vous allez utiliser pour imprimer votre lettre.
:::


Certaines variables personnalisées comme  le nom de la sage-femme qui imprime la lettre ou la date du jour donnent accès à des informations non disponibles dans les documents de référence.


Il ne vous reste plus qu'à sélectionner sur la variable pour qu'elle s'ajoute automatiquement là où vous souhaitez qu'elle apparaisse dans votre texte.


### Imprimer une Lettre Type

Dans le menu des différents documents de Maia, un bouton "Lettre" permet d'ouvrir l'éditeur de lettre.

![Editeur de lettre](/content/maia/standard_letter/letter_popup.png)

Vous pouvez sélectionner votre modèle et le modifier à votre guise avant d'imprimer.
Cochez l'option "Attacher au document" pour qu'une version PDF de la lettre soit automatiquement attachée au document de référence.


Vous pouvez également utiliser vos modèles de la même manière pour envoyer des emails.